\documentclass[10pt, russian]{beamer}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{color}

\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{adjustbox}



\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{
	language=Python,
	basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
	breaklines=true,
	keywordstyle=\color{blue},
	commentstyle=\color{codegreen},
	stringstyle=\color{codepurple},
	numbers=left,
	numberstyle=\tiny\color{codegray},
	frame=single,
	tabsize=4
}

\usetheme{Madrid}

\title{Конструирование признаков}
\author{Никольский Дмитрий}
\institute{SWiP}
\date{\today}

\begin{document}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Постановка задачи}
		
			
		\begin{block}{}
               Построим модель машинного обучения для предсказания времени до следующего посещения покупателем магазина, характеризующегося признаком \textbf{tte} (\textit{time to event}).


               Для обучения модели используем временной ряд первичных признаков, представленный в таблице (транзакции и ИИ кампании).  В ней: 
               \begin{itemize}
               \item \textbf{tte} — целевой признак (\textit{target feature}),  
               \item остальные столбцы — входные признаки (\textit{input features}).
               \end{itemize}

               Построение модели сводится к поиску алгоритма (отображения) $f(X; \theta)$, который предсказывает целевую переменную $y$ (у нас \textbf{tte}) на основе входных признаков $X$, такой что: $y_i \approx f(X_i; \theta)$.
               
        \end{block}       
		 
       \begin{block}{}
     \scriptsize
    \begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
	\begin{tabular}{cccccccccccccc}
		\toprule
		year & month & day & total & to & rating & ai\_discount & other\_discount & points & all\_discount & favorite\_discount & discount\_series\_size & is\_favorite\_product & tte \\
		\midrule
		2021 & 10 & 18 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0.1 & 0.2 & 3 & 1 & 5 \\
		2021 & 10 & 19 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0.1 & 0.2 & 3 & 1 & 4 \\
		2021 & 10 & 20 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0.1 & 0.2 & 3 & 1 & 3 \\
		2021 & 10 & 21 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0.1 & 0.2 & 3 & 1 & 2 \\
		2021 & 10 & 22 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0.1 & 0.2 & 3 & 1 & 1 \\
		2021 & 10 & 23 & 46 & 85 & 5 & 9 & 0 & -30 & 0.1 & 0.2 & 3 & 1 & 1 \\
		2021 & 10 & 24 & 697 & 775 & 5 & 78 & 0 & 36 & 0.1 & 0.2 & 3 & 1 & 1 \\
		2021 & 10 & 25 & 50 & 50 & 5 & 0 & 0 & 2 & 0.1 & 0.2 & 3 & 1 & 3 \\
		2021 & 10 & 26 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0.1 & 0.2 & 3 & 1 & 2 \\
		2021 & 10 & 27 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0.1 & 0.2 & 3 & 1 & 1 \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
    \end{adjustbox}
     \end{block}
        
    \end{frame}	
    
    
    	\begin{frame}
    	\frametitle{Дерево решений с первичными признаками}
    	
    	\begin{block}{}
    		Обучим дерево решений на первичных признаках, выбирая экземпляры с
    		транзакциями. 	    Качество модели оценим с помощью метрик:
    		    \begin{itemize}
    		        \item средняя абсолютная ошибка (MAE) 4.23 дней;
    		  		\item среднеквадратичная ошибка (RMSE) 7.12 дней.
    		    \end{itemize}
    		   		
    		
    		Распределение абсолютных ошибок по интервалам представлено в таблице.
    		Видим, что большая часть образцов имеет ошибку до 10 дней.
    		Существуют образцы, в которых ошибка достигает 60 дней.
    		   		
    		\begin{table}[ht]
    			\centering
    			\begin{tabular}{ll}
    				\toprule
    				\textbf{Интервал ошибок в днях} & \textbf{Количество экземпляров} \\
    				\midrule
    				0.0--10.0  & 478385 \\
    				10.0--20.0 & 20399 \\
    				20.0--30.0 & 7996 \\
    				30.0--40.0 & 3947 \\
    				40.0--50.0 & 2228 \\
    				50.0--60.0 & 749 \\
    				\bottomrule
    			\end{tabular}
    			% \caption{Распределение ошибок по интервалам}
    			\label{tab:error_intervals}
    		\end{table}
    		
    		
    		
    	\end{block}
    	
    	\end{frame}
    	
   \begin{frame}
	\frametitle{Дерево решений с первичными признаками}
	
\begin{columns}[onlytextwidth]
	\begin{column}{0.44\textwidth}
			
	\begin{block}{}
		Фрагмент дерева решений представлен на рисунке. Видим, что
		в качестве основного признака в корневом узле используется 
		размер скидки, которые покупатель получил. В случае, если число скидок меньше равно 1.775, то алгоритм перемещается к левому дочернему узле, более 3 - к правому ...
	
        Признаки с ненулевыми значениями важности 
        (см. таблицу) формируют иерархию 
        разделяющих правил и определяют логику принятия решений моделью.
        
		\end{block}
   \end{column}
\hfill
\begin{column}{0.53\textwidth}		
 \begin{block}{}		
 		\centering
 		\includegraphics[width=\textwidth]{dt1.png} 			
	\end{block}
		\begin{table}[ht]
	\centering
	\begin{tabular}{lc}
		\toprule
		\textbf{Признак} & \textbf{Важность} \\
		\midrule
		ai\_discount           & 0.308854 \\
		total                  & 0.288093 \\
		year	               & 0.184658 \\
		dayofweek              & 0.086303 \\
		hour                   & 0.046511 \\
		dayofyear              & 0.034122 \\
		weekofyear             & 0.031008 \\
		total\_original        & 0.012570 \\
		day                    & 0.007881 \\
		
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}


	
	\end{column}
\end{columns}
	
\end{frame}
    	
    	

   \begin{frame}
	\frametitle{Дерево решений с добавленными лагами tte}
	
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}{0.44\textwidth}
			
			\begin{block}{}
				
				Поможем модели стать более точной и логичной.
			Одним из ключевых методов достижения этой цели является разработка новых признаков. 
				
				Очевидно, что исторические значения признака tte,
				ассоциированные с транзакциями покупателя, обладают
				значительным предсказательным потенциалом.
				
				Расширим набор входных данных лаговыми значениями tte. 
				
				
			\end{block}
			
			
			\begin{block}

\begin{table}[ht]
	\centering
	\begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
		\begin{tabular}{lcccccccccc}
			\toprule
			\textbf{day} & \textbf{18} & \textbf{19} & \textbf{20} & \textbf{21} & \textbf{22} & \textbf{23} & \textbf{24} & \textbf{25} & \textbf{26} & \textbf{27} \\
			\midrule
			\textbf{total}           & 0   & 0   & 0   & 0   & 0   & 46  & 697 & 50  & 0   & 0   \\
			\textbf{tte}             & 5   & 4   & 3   & 2   & 1   & 1   & 1   & 3   & 2   & 1   \\
			\textbf{tte\_event\_lag\_1} & 8   & 8   & 8   & 8   & 8   & 11  & 1   & 1   & 1   & 1   \\
			\textbf{tte\_event\_lag\_2} & 1   & 1   & 1   & 1   & 1   & 8   & 11  & 1   & 1   & 1   \\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{adjustbox}
\end{table}
			\end{block}
			
		\end{column}
		\hfill		
		\begin{column}{0.53\textwidth}		
			
			
			\begin{block}{}		
				{\bf Логика принятия решений моделью изменилась.
				Повысилась точность: MAE = 3.78, RMSE = 6.65.}
			\end{block}
				
			\begin{block}{}		
				\centering
				\includegraphics[width=\textwidth]{dt2.png} 			
			\end{block}
			
			\begin{block}{}		
				\begin{table}[ht]
				\centering
				\begin{tabular}{lc}
					\toprule
					\textbf{Признак} & \textbf{Важность} \\
					\midrule
tte\_event\_lag\_1   &      0.570836\\
tte\_event\_lag\_2   &      0.363714\\
year              & 0.037987\\
dayofweek         & 0.008010\\
dayofyear         & 0.006669\\
total             & 0.006126\\
total\_original   &  0.005122\\
weekofyear        & 0.001535	\\				
					\bottomrule
				\end{tabular}	
			\end{table}		
     		\end{block}	
		\end{column}
	\end{columns}
	
\end{frame}


   \begin{frame}
	\frametitle{Больше признаков}
	
	\vspace*{-6mm}
	
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}{0.44\textwidth}
			
			\begin{block}{}
				\footnotesize
					
				Продолжаем улучшать модель. Предполагаем, что
				разница между текущим значением признака $tte$ и его предыдущими значениями помогут уловить ускорение
				или замедление транзакций.
				
               Построение агрегатов в скользящем или расширяющемся окне позволяет сгладить локальные шумы и выделить устойчивые паттерны в данных. Применим этот подход для признака $tte$, рассчитанного                на строках с транзакциями.
               
               Отношение $tte$ к среднему историческому поможет модели понять насколько $tte$  "отклоняется от нормы". 
               
               Добавление времени жизни покупателя позволит увидеть изменение поведения опытных покупателей.                
               
               Отметим, что построение описанных признаков должно
               происходить без утечки данных: для текущей строки берем данные из предыдущей.
				
			\end{block}
			
			
		\end{column}
		\hfill		
		\begin{column}{0.52\textwidth}		
			
			
			\begin{block}{}		
				{\footnotesize \bf Метрики: MAE = 3.6 и RMSE = 6.48. }
				\\[-2mm]
\begin{table}[ht]
	\centering
	\footnotesize
	\begin{tabular}{lc}
		%\toprule
		\textbf{Интервал ошибок} & \textbf{Количество} \\
		\midrule
0-10      &           477202\\
10-20     &             24985\\
20-30     &              6361\\
30-40     &              3204\\
40-50     &              1695\\
50-60     &               257\\	
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}				
			\end{block}
			\vspace{-4mm}			
			\begin{block}{}				
			\begin{table}[ht]
				\footnotesize
				\centering
				\begin{tabular}{lc}
					\toprule
					\textbf{Признак} & \textbf{Важность} \\
					\midrule
tte\_event\_rolling\_mean_5       &    0.694190\\
tte\_event\_expanding\_mean       &    0.141193\\
tte\_event\_lag_2                 &   0.091727\\
year                       &  0.027011\\
tte\_event\_historical\_mean      &    0.016563\\
tte\_event\_lag\_1                &    0.013087\\
dayofyear                  &  0.005763\\
total\_original            &   0.004259\\
tte\_event\_historical\_ratio\_mean &    0.002082\\
day                          & 0.001789\\
total                        & 0.001445\\
tte\_event\_diff\_1                 &   0.000893					\\
					\bottomrule
				\end{tabular}
			\end{table}	
				
			\end{block}	
		\end{column}
	\end{columns}
	
\end{frame}



   \begin{frame}
	\frametitle{Конструирование признаков -- необходимый этап}
	
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}{0.9\textwidth}
			
			\begin{block}{}			
\textbf{Конструирование признаков повышает качество модели, делает
модель логичнее.}

               В текущем эксперименте мы увидели перестроение алгоритма принятия решения и снижение ошибок. 
				
			\end{block}
			
\begin{block}{}  
	\begin{itemize}  
		\item \textbf{Каждая модель «видит» данные по-своему}. Необходимо 
		 создавать признаки под логику работы конкретной модели (деревья, бустинги, нейронные сети).  
		\item \textbf{Успех модели связан с многочисленными экспериментами:}  
		\begin{itemize}  
			\item разности, суммы, отношения, агрегаты, скользящие  и расширяющиеся окна;  
			\item Размер окон: узкие могут захватывать много шума, широкие могут потерять динамику;
			\item Агрегирующие функции: mean, std, max, min, trend;
			\item $\dots$.
		\end{itemize}  
	\end{itemize}  
\end{block}  			
			

		\end{column}
	\end{columns}
	
\end{frame}




    	
	
\end{document}